title: Маніфест — хто ми й чого прагнемо
----

Маніфест — хто ми й чого прагнемо
=================================

Для початку ми прагнемо всього.

Наша мета — відтворювати інтернет-простори свободи обговорень і праці: з одного боку, маємо право й потребу вільного спілкування, приватності, анонімності й доступу до цифрових ресурсів; з іншого, суспільні проєкти боротьби у матеріальному світі.

Підтримка незалежного сервера — хороша відправна точка для досягнення наших цілей.

Віримо: зв'язок мусить бути вільним — і безкоштовним — і відповідно загальнодоступним.

Щоб досягти цього всього, надаємо інтернет-послуги (вебсайти, е-пошту, списки листування, чати, миттєві повідомлення, анонімне пересилання, блоги, стрічки новин тощо), докладаючи всіх зусиль і знань до захисту користувацької приватності, всім особам і групам, чиї цілі й ідеали нам близькі.

Діємо за межами комерційного підходу: оплачуваних послуг і вебпросторів. Раді всім, хто прагнуть побороти цензуру культури й ЗМІ, протидіючи глобальному міражу, який нам скрізь безперервно готують, пакують і продають.

Послуги, які ми надаємо, не призначені для (прямо чи непрямо) комерційного застосування, організованих релігій чи політичних партій — коротше, для тих, хто вже має достатньо засобів і ресурсів для поширення своїх ідей чи використовує концепт представництва й (прямого чи непрямого) делегування в повсякденних відносинах і проєктах.

Право й потребу приватності й анонімності мусить бути дотримано.

Гарантуємо, що не зберігаємо жодних журналів, не запитуємо особових даних для доступу до жодних наших послуг — і докладаємо всіх зусиль до стабільної й безпечної роботи послуг, які забезпечують вам приватне й конфіденційне спілкування.

Знань і ресурсів більшає, коли ними діляться. Тому ми заохочуємо систематичне, організоване й цілком вільне поширення культурного матеріалу, самостійних розробок і документації, боремося проти традиційного авторського права й підтримуємо вільне й відкрите ліцензування творчості — зокрема програмного забезпечення.

Називаємось **Inventati,** бо прагнемо знайти шляхи перенести в цифровий світ обговорення боротьби та її організації, щоб подолати обмеження матеріального світу. Наприклад, список листування може зробити пленум вічним і безперервним.

Називаємось також **Autistici,** бо нас вабить розуміння технічних засобів і викриття неявної політики цифрового світу; програмне забезпечення створюється у віртуальному світі, але має політичний вплив на дійсність.

Розробляючи технічні засоби, ми сформували чіткий набір політичних позицій, критичних як у цифровому, так і в матеріальному житті: приватність, анонімність, вільне поширення знань — і не тільки.

Ми віримо, що ЗМІ й зв'язок повинні бути доступними всім, а не лише фахівчиням і фахівцям з інформаційних технологій. Ми віримо в цінність самоврядування: тому не маємо жодних спонсорів чи джерел фінансування за винятком добровільних пожертв від тих, хто вірить у важливість підтримки нашого проєкту на плаву. Ніхто з нас не заробляє ні копійки з цього проєкту; навпаки, ми витрачаємо на нього свої кошти.

Всі технічні й політичні рішення щодо наших серверів і проєктів ухвалюємо колективно. Обговорюємо все за допомогою списків листування й інших форм модерованого спілкування, тож усі наші суперечки й процеси відкриті й доступні кожній учасниці й кожному учаснику колективу.

Ми не маємо координаторки чи речника. Наші рішення не ухвалюються голосуванням.

*Де аутизм і винахідливість, там спільне*

*autistici / inventati 2002*


